\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{ucs}
\usepackage[utf8x]{inputenc} 		% Включаем поддержку UTF8
\usepackage[russian]{babel}  		% Включаем пакет для поддержки русского языка

\usepackage[
	left=2cm, 			% Поле левое : 200 мм
	right=2cm, 			% Поле правое : 200 мм
	top=2cm,			% Поле верхнее: 200 мм
	bottom=2cm,			% Поле нижнее : 200 мм
	bindingoffset=0cm]{geometry}

\usepackage[pdftex]{graphicx, color}
\usepackage{color}
\usepackage{tikz}
\usepackage{url}			% использование URL в библиографии
\usepackage{listings}			% использование листингов кода
\usepackage[nooneline]{caption} 
\captionsetup[table]{justification=raggedleft} 
\captionsetup[figure]{justification=centering,labelsep=endash}
\usepackage{array}

\usepackage{caption}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{cases}

\renewcommand{\baselinestretch}{1.5}

% вставка листингов с кодом
\lstset{inputencoding=utf8x,
		extendedchars=false,
		keepspaces=true,
		language=c}

\renewcommand{\lstlistingname}{Листинг}

%\usepackage{amsmath}
%\usepackage{mathtools}
\setcounter{tocdepth}{4} 	% chapter, section, subsection, subsubsection и paragraph
\setcounter{secnumdepth}{4}

\parindent=1,25cm				% красная строка = 1 см
\usepackage{enumitem}
\setlist[enumerate,1]{leftmargin=2.25cm}
\setlist[itemize]{leftmargin=2.25cm}
\graphicspath{{pics/}}
\DeclareGraphicsExtensions{{.jpg}}

\begin{document}
	\begin{titlepage}
		\title{{\bf Научно-исследовательская работа} \\ Определение окружностей на изображении методом Хаффа}
		\date{29 мая, 2015}
		\author{Русначенко Николай \\ ИУ9-101}
		\maketitle
	\end{titlepage}

	\section{Алгоритм выделения границ Канни}
	\hspace{\parindent}Границы изображения -- кривые на изображении, вдоль которых происходит резкое изменение яркости. Причинами возникновения краев могут служить:
	\begin{enumerate}
		\item Изменение освещенности 
		\item Изменение света
		\item Измененне глубины сцены
	\end{enumerate}

	\indent Одним из лучших детекторов границ был разработан {\it John. F. Canny}, 1953г. Алгоритм состоит из пяти отдельных шагов:
	\begin{enumerate}
		\item Cглаживание
		\item Поиск градиентов
		\item Создание тонких краев
		\item Связка краев в контура
	\end{enumerate}

	\indent Рассмотрим только первый этап, поскольку преимущественно от него зависит результат выполнения детектора. Для подавления шума, наиболее популярным фильтром явлется фильтр Гаусса:
	\begin{figure}[h]
		\centering
		\includegraphics[width = 0.25\textwidth]{1.jpg}
	\end{figure}
	
	\indent Ядро Гаусса:
	\begin{figure}[h]
		\centering
		\includegraphics[width = 0.5\textwidth]{2.jpg}
	\end{figure}
	
	\indent Процедура применения фильтра с ядром размера $Size$, а также параметром $\sigma$ к матрице изображения:
	\begin{figure}[h]
		\centering
		\includegraphics[width = 0.9\textwidth]{3.jpg}
	\end{figure}
	

	\section {Преобразование Хаффа}
		\hspace{\parindent}В основе преобразования Хаффа лежит представление искомых объектов в формате {\bf параметрических уравнений}. Параметры этого уравнения образуют фазовое пространство, называемое {\bf пространством Хаффа}. Будучи примененным ко входному изображению, от каждого пикселя изображения, алгоритму требуется лишь информация о том, является ли этот пиксель элементом контура, или нет. Это означает, что изображение должно быть предварительно преобразовано в градации серого. Затем, для каждой точки преобразованного изображения:
	
	\begin{enumerate}	
		\item Делается предположение о принадлежности этой точке искомому объекту.
		\item Высчитываются коэффициенты параметрического уравнения -- {\bf Элементы пространства Хаффа}. 
	\end{enumerate}
	
	\indent Последний этап работы алгоритма -- выбор максимумов среди элементов пространства, основываясь на значениях пикселей, и {\bf пороговых значениях}.
		\subsection{Для линий}
			\hspace{\parindent} Параметрическое уравнение линии имеет следующий вид:
						\begin{center}
							$y = ax + b$
						\end{center}
			\indent Если перейти к полярной системе координат, то уравнение будет иметь вид:
						\begin{center}
							$p = x*cos(\alpha) + y*sin(\alpha)$
						\end{center}
			\indent Здесь $p$ -- длина перпендикуляра опущенного на прямую из начала координат. (Ограничено размерами изображения)
						\begin{center}
							$\alpha$ -- угол между $OX$ и прямой. ( область значений [$0, 2\pi$])
						\end{center}
			
			\indentТаким образом, мы имеем дело с пространством ($R$, $f$) решений для каждой точки. Через каждую точку пространства ($x$, $y$) можно провести прямую с разными параметрами $R$ и $f$. \\
			\indentЧтобы перейти от непрерывного пространства к фазовому, нужно выполнить дискретизацию пространства, введя сетку на пространстве ($R$, $f$).	
	\subsection{Для окружностей}
			\hspace{\parindent} Множество точек, принадлежащих окружности, можно описать формулой:
						\begin{center}
							$(x - a)^2 + (y - b)^2 = R^2$
						\end{center}
			\indent здесь $(a, b)$ -- коодинаты центра окружности, $R$ -- радиус окружности. \\
			\indent Для описания семейства окружностей, формула примет вид:
						\begin{center}
							$F(a, b, R, x, y) = (x-a)^2 + (y-b)^2 - R^2$
						\end{center}

			\indent Таким образом, мы имеем дело с трехмерным фазовым пространством $(a, b, R)$. Увеличение размерности пространства влечет за собой понижение скорости работы. Чтобы повысить производительность, применяется { \bf градиентный метод Хаффа}. \\
			\indent Этот метод заключается в том, что можно снизить количество рассматриваемых кривых, потенциально проходящих через точку изображения, если рассматривать из них только те, касательные к которым перпендикулярны градиенту яркости изображения в данной точке. (Градиент будет задавать один из параметров, а значит можно перейти к 2-мерному фазовому пространству). \\	
			\indent Этапы работы алгоритма:
			\begin{enumerate}
				\item Использование детектора границ Канни для определения контуров изображения
				\item Подсчет градиентов для контурных точек
				\item Определение центров окружностей, а затем радиус (на основе множества контурных точек, удаленных от центра)
			\end{enumerate}

			\indent Сигнатура функции в OpenCV: \\ \\
			{ \ttfamily
				\indent	VAPI(CvSeq*) {\bf cvHoughCircles}( CvArr* {\it image}, void* {\it circle\_storage}, \\
                              	\indent\indent int {\it method}, double {\it dp}, double {\it min\_dist}, \\
                              	\indent\indent double {\it param1} CV\_DEFAULT(100), \\
                              	\indent\indent double {\it param2} CV\_DEFAULT(100), \\
                              	\indent\indent int {\it min\_radius} CV\_DEFAULT(0), \\
                              	\indent\indent int {\it max\_radius} CV\_DEFAULT(0)); \\
			}

					\indent {\it image} -- исходное 8-битное изображения в градациях серого \\
					\indent {\it circle\_storage} -- хранилище результатов работы алгоритма \\
					\indent {\it dp} -- разрешение сумматора для детектирования кругов \\
					\indent {\it method} -- на текущий момент, это только {\bf метод градиентов} \\ 
					\indent {\it min\_dist} -- минимальное расстояние между окружностями \\
					\indent {\it param1} -- верхнее пороговое значение, передаваемое детектору границ Канни (нижнее пороговое значение в 2 раза меньше верхнего). \\
					\indent {\it param2} -- суммирующее пороговое значение детектирования центров (для метода градиентов) \\
					\indent {\it max\_radius} -- максимальные радиус окружности ({\tt 0} -- если минимальный радиус не определен) \\
					\indent {\it min\_radius} -- минимальный радиус окружности ({\tt 0} -- если минимальный радиус не определен) \\
	\newpage
	\section{Используемая литература}
		\hspace{\parindent}[1] Детектор границ Канни -- {\tt http://habrahabr.ru/post/114589/}  \\
		\indent[2] Метод Хаффа для линий и окружностей -- {\tt http://robocraft.ru/blog/\\computervision/502.html} \\	
	\newpage
	\tableofcontents %Содержание
\end{document}

